# Kehidupan di Tiongkok selama tujuh tahun

Saya hidup di Tiongkok selama 7 tahun, mulai akhir 1965 sampai permulaan 1973. Dan Tiongkok saya tinggalkan ketika RBKP belum selesai. Secara pokok kehidupan saya adalah di PWAA. Ketika seluruh Tiongkok mengalami kekacauan dan berbagai peristiwa dalam rangka RBKP, maka sebagai tamu asing kami mendapat pelayanan khusus dan keselamatan kami dijaga betul-betul. Memang, walaupun kehidupan kami baik, namun terasa sekali bahwa kebebasan terbatas sekali waktu itu. Hubungan dengan keluarga sulit sekali bagi saya waktu itu. Sebab, tidak mungkin sama sekali berkirim surat langsung dari Peking, karena hubungan diplomatik antara Indonesia dan RRT terputus, dan suasana permusuhan sangat tajam. Selain itu, saya tidak tahu bagaimana situasi keluarga waktu itu, dan apakah masih tinggal di Kepu. Saya hanya pernah mengirimkan surat dan buku tentang jahit-menjahit bikinan Jepang \(buku patron\) lewat seorang teman Jepang yang tinggal di Tokio, dialamatkan ke rumah kami di Kepu Selatan.

Waktu itu sebagai percobaan saja, atau untung-untungan. Ini terjadi dalam tahun 1966. Kemudian, setelah bisa bertemu kembali dengan istri saya di Perancis, ia mengatakan bahwa kiriman itu memang ia terima. Saya juga pernah menerima suratnya dari Jakarta lewat alamat teman Jepang itu. Itulah surat menyurat antara kami, yang hanya terjadi satu kali. 

Kecuali pekerjaan di PWAA, kehidupan saya di Tiongkok di masa RBKP diisi dengan belajar bahasa Tionghoa, dan diskusidiskusi dengan teman-teman mengenai masalah perkembangan situasi di Indonesia. Dengan belajar bahasa Tionghoa, waktu itu saya dapat berbicara agak baik dengan orang-orang Tiongkok. \(Sampai tahun 1995, ketika tulisan ini dibuat, saya masih bisa menggunakan bahasa Tionghoa untuk percakapan-percakapan sederhana. Itu sesudah dua puluh delapan  tahun meninggalkan Tiongkok\). Saya juga lewatkan waktu dengan belajar fotografi, dengan membikin kamar gelap sendiri beserta perlengkapannya.

Untuk dapat mengikuti perkembangan di Indonesia, kami terbitkan penerbitan stensilan yang dinamakan “Bahan Pertimbangan.” Isinya adalah kutipan-kutipan berita, artikel atau bahan-bahan lain yang disiarkan oleh suratkabar dan majalahmajalah di Indonesia. Saya juga mengambil peran aktif dalam penerbitan ini, yang ditujukan terutama untuk teman-teman Indonesia yang bermukim di Tiongkok atau di negeri-negeri lain \(Korea Utara, Eropa Timur dan lain-lain\).

Ketika baru saja tinggal di Peking, bersama-sama dengan teman-teman Indonesia lainnya saya ikut dalam Konferensi Pengarang Asia-Afrika di Peking. Juga ikut menghadiri Konferensi Trikontinental di Havana \(Kuba\) sebagai delegasi tandingan yang dikirim oleh Jakarta. Di situlah delegasi kami pernah ditemui oleh Fidel Castro yang datang secara khusus di hotel kami \(Hotel Havana Libre\). Saya masih ingat bagaimana dalam pertemuan itu Fidel Castro menyatakan keprihatinannya yang besar terhadap apa yang terjadi atas gerakan kiri di Indonesia.

Dan dalam rangka kegiatan PWAA, berbagai kunjungan telah diatur oleh pemerintah ke berbagai daerah di Tiongkok. Yang masih tinggal dalam ingatan adalah kunjungan Sekretariat PWAA ke pegunungan Cingkangshan, tempat yang bersejarah bagi revolusi Tiongkok. Karena, di situlah lahir kekuatan bersenjata Tentara Merah, yang kemudian melakukan Long March ribuan kilometer yang tersohor itu. 

Ketika RBKP makin mendalam, teman-teman Tiongkok mengundang juga anggota-anggota Sekretariat PWAA untuk menghadiri “rapat-rapat pengkritikan” terhadap tokoh-tokoh dan kader-kader Partai Komunis. Rapat-rapat pengkritikan ini berlangsung di seluruh negeri dan kebanyakan diselenggarakan oleh Garda Merah atau “Barisan Berontak” yang macam-macam waktu itu. Pengalaman ini merupakan ingatan yang tidak selalu menyenangkan. Karena, pernah juga kami melihat bagaimana Marsekal Peng Teh Huai disuruh jongkok-jongkok oleh anak-anak muda, sambil dimaki-maki dan ditarik-tarik rambutnya. Berbagai ekses telah terjadi di mana-mana, dan situasi menjadi kacau sekali. 

Dalam suasana yang beginilah pada waktu itu juga terjadi di kalangan orang-orang Indonesia yang ada di Tiongkok kecenderungan yang menurut penglihatan sekarang merupakan ekses. Selama di Tiongkok saya pernah ikut mengalami hidup di pedesaan, bersama-sama teman Indonesia lainnya. Dalam rangka RBKP, waktu itu dianjurkan kepada kaum intelektual untuk belajar kerja kasar atau “kerja badan.” 

Selama hidup di desa ini, kami hidup sebagai petani: menanam jagung, kacang tanah, tomat dll. Kami mengangkuti tahi manusia untuk dipakai sebagai pupuk. Ada juga yang belajar pertukangan kayu. Di samping tanam menanam, saya juga belajar di bagian pertukangan kayu. Ada teman-teman lainnya yang kebagian tugas memelihara babi atau kambing. Ketika hidup di desa, kami mendapat uang saku 20 Yuan \(untuk beli sabun, atau kebutuhankebutuhan lainnya seperti sikat gigi atau odol, atau beli bir dll\). Makan, rokok dan pakaian diberikan secara gratis. 

Dalam keterbatasan kehidupan di desa yang sedang tenggelam dalam suasana RBKP itu kami ciptakan sendiri berbagai kegiatan lainnya. Selain banyak diskusi-diskusi tentang soal-soal yang terjadi di Indonesia, penerbitan dengan stensil “Bahan Pertimbangan” diteruskan. Saya pernah ikut dalam sandiwara yang diciptakan oleh teman-teman sendiri, ikut menyanyi di atas panggung. Rekreasi lainnya waktu itu adalah: menembak burung, berenang \(kalau sudah musim panas\), kegiatan musik, belajar bahasa Tionghoa, melihat film \(hanya empat atau enam film yang diputar selama RBKP!\). Pengalaman di desa ini tidak sepenuhnya negatif bagi banyak orang. Tetapi, bagi orang-orang yang terlalu lama terpisah dari kehidupan masyarakat yang “normal,” kehidupan dalam penampungan sementara di desa itu telah menimbulkan berbagai effek.

